## Ch-22  组合计数方法

#### 22. 1  递推方程的公式解法

**定义  22. 2  $k$ 阶常系数线性齐次递推方程** 
$$
H(n)-a_1H(n-1)-a_2H(n-2)-\cdots-a_kH(n-k) = 0 \qquad \\ 
\quad n \geq k, \ a_1,a_2,\cdots,a_k \ 是常数, \ a_k \neq 0 \tag{22. 1}
$$
**定义  22. 3**    方程
$$
x^k-a_1x^{k-1}-a_2x^{k-2} - \cdots - a_k = 0 \tag{22. 2}
$$
称为递推方程 $(22.\ 1)$ 的**特征方程**，其 $k$ 个根 $q_1,q_2,\cdots,q_k$ 称为特征方程的**特征根**，其中 $q_i(i = 1, 2, \cdots, k)$ 是复数。

**定理  22. 1**    设 $q$ 是一个非零复数，则 $H(n)=q^n$ 是递推方程 $(22.1)$ 的一个解当且仅当 $q$ 是它的一个特征根。

**定理  22. 2**    设 $h_1(n)$ 和 $h_2(n)$ 是递推方程 $(22. \ 1)$ 的两个解，$c_1$ 和 $c_2$ 是任意常数，则 $c_1 h_1(n) + c_2 h_2(n)$ 也是递推方程 $(22. \ 1)$ 的解。

由定理 $(22. \ 1)$ 和定理 $(22. \ 2)$ 可知，如果 $q_1, q_2, \cdots, q_k$ 是递推方程 $(22. \ 1)$ 的特征根，且 $c_1, c_2, \cdots, c_k$ 是任意常数，则
$$
H(n) = c_1 q_1^n + c_2 q_2^n + \cdots + c_k q_k^n
$$
是递推方程 $(22. \ 1)$ 的解。

**定义  22. 4**    如果对于递推方程 $(22. \ 1)$ 的每个解 $h(n)$ 都可以选择一组常数 $c_1',c_2',$ $\cdots, c_k'$ 使得
$$
h(n) = c_1' q_1^n + c_2' q_2^n + \cdots + c_k' q_k^n
$$
成立，则称 $c_1 q_1^n + c_2 q_2^n + \cdots + c_k q_k^n$ 为**通解**，其中 $c_1,c_2, \cdots, c_k$ 为任意常数。

**定理  22. 3**    设 $q_1, q_2, \cdots, q_k$ 是递推方程 $(22. \ 1)$ 的不相等的特征根，则
$$
H(n) = c_1 q_1^n + c_2 q_2^n + \cdots + c_k q_k^n
$$
是递推方程 $(22. \ 1)$ 的通解。

**引理  1**    设
$$
f_0(x) = x^n - a_1 x^{n-1} - a_2 x^{n-2} - \cdots - a_{k-1} x^{n-k+1} - a_k x^{n-k},
$$
$\forall \ i \in \mathbb{Z^+}$，令 $f_t(x) = x f_{t-1}'(x)$，其中 $f_{t-1}'(x)$ 是 $f_{t-1}(x)$ 的微商，则
$$
f_t(x) = n^t x^n - a_1 (n-1)^t x^{n-1} - \cdots - a_k (n-k)^t x^{n-k}
$$
**引理  2**    设 $f_t(x)$ 为引理 $1$ 中的 $n$ 次多项式，若 $q$ 是 $f_t(x)$ 的 $e$ 重根，则 $q$ 是 $f_{t+1}(x)$ 的 $e-1$ 重根。

**定理  22. 4**    设有 $k$ 阶递推方程
$$
H(n) - a_1 H(n-1) - a_2 H(n-2) - \cdots - a_k H(n-k) = 0, \quad a_k \neq 0, \ n \geq k
$$
若 $q$ 是递推方程的 $e$ 重特征根，则 $q^n, n q^n, n^{e-1} q^n$ 都是递推方程的线性无关的解。

**定理  22. 5**    设 $q_1, q_2, \cdots, q_t$ 是递推方程
$$
H(n) - a_1 H(n-1) - a_2 H(n-2) - \cdots - a_k H(n-k) = 0, \quad a_k \neq 0, \ n \geq k
$$
的不相等的特征根，且 $q_i$ 的重数为 $e_i$，$i = 1, 2, \cdots, t$，令
$$
H_i(n) = (c_{i1} + c_{i2}n + \cdots + c_{i e_i} n^{e_i - 1}) q_i^n,
$$
则 $H(n) = \displaystyle \sum _ {i = 1} ^ t H_i(n)$ 是递推方程的通解。

对于**常系数线性非齐次递推方程**，其一般形式为
$$
\begin{cases}
H(n) - a_1 H(n-1) - a_2 H(n-2) - \cdots - a_k H(n-k) = f(n) \\
n \geq k, \quad a_k \neq 0, \quad f(n) \neq 0.
\end{cases}
\tag{22. 6}
$$
**定理  22. 6**    设 $\overline{H}(n)$ 是递推方程 $(22. \ 6)$ 所对应的常系数线性齐次递推方程
$$
\begin{cases}
H(n) - a_1 H(n-1) - a_2 H(n-2) - \cdots - a_k H(n-k) = 0 \\
n \geq k, \quad a_k \neq 0
\end{cases}
\tag{22. 7}
$$
的通解，$H^*(n)$ 是递推方程 $(22. \ 6)$ 的一个特解，则
$$
H(n) = \overline{H}(n) + H^*(n)
$$
是递推方程 $(22. \ 6)$ 的通解。

+ 若 $f(n)$ 为 $n$ 的 $t$ 次多项式，一般 $H^*(n)$ 也为 $n$ 的 $t$ 次多项式

	而当原递推方程中的特征根为 $1$ 时，$H^*(n)$ 为 $n$ 的 $t+1$ 次多项式

+ 若 $f(n)$ 为指数函数 $\alpha \cdot \beta^n$，若 $\beta$ 不是特征根，则特解为 $H^*(n) = P \beta^n$ 

	若 $\beta$ 是 $e$ 重特征根，则特解为 $H^*(n) = P n^e \beta^n$ 
	
	

#### 22. 2  递推方程的其他解法

**换元法**    通过换元转化成常系数线性递推方程

**迭代归纳法**    迭代得到递推方程的解后用归纳法验证

+ **错位排列**    $D_n = n! \begin{bmatrix} 1 - \cfrac{1}{1!} + \cfrac{1}{2!} - \cdots + (-1)^n \cfrac{1}{n!} \end{bmatrix}$

**差消法**    将全部历史递推方程的阶数降低后求解（快速排序）

**尝试法**    先确定阶数后待定系数法尝试

#### 22. 3  生成函数的定义和性质

**定义  22. 5**    设 $a_0,a_1,\cdots,a_n,\cdots$ 是一个数列，做形式幂级数
$$
A(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_n x^n + \cdots,
$$
称 $A(x)$ 是数列 $a_0, a_1, \cdots$ 的**生成函数**，将数列记作 $\{a_n\}$ 

**定义  22. 6  牛顿二项式系数**    对任何实数 $r$ 和整数 $n$ 有
$$
\begin{pmatrix} r \\ n \end{pmatrix} = 
\begin{cases}
\qquad \qquad \quad 0 & n < 0 \\
\qquad \qquad \quad 1 & n = 0 \\
\cfrac{r(r-1)\cdots(r-n+1)}{n!} & n > 0
\end{cases}
$$
**定理  22. 7  牛顿二项式定理**    设 $\alpha$ 是一个实数，则对一切 $x$ 和 $y$ 满足 $\begin{vmatrix} \cfrac{x}{y} \end{vmatrix} < 1$ 有
$$
(x+y)^\alpha = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty \begin{pmatrix} \alpha \\ n \end{pmatrix} x^n y^{\alpha-n}
$$

+ 当 $\alpha = m，\ m \in \mathbb{Z^+}$ 时，即为二项式定理

+ 当 $\alpha = -m, \ m \in \mathbb{Z^+}$时，有
	$$
	\begin{pmatrix} \alpha \\ n \end{pmatrix} = (-1)^n
	\begin{pmatrix} m+n-1 \\ n \end{pmatrix}
	$$

$$
(1+x)^{-m} = \cfrac{1}{(1+x)^m} = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty (-1)^n \begin{pmatrix} m+n-1 \\ n \end{pmatrix} x^n, \ |x|<1 \qquad \tag{22. 8}
$$

数列 $\begin{Bmatrix} \begin{pmatrix} \alpha \\ n \end{pmatrix} \end{Bmatrix}$ 的生成函数是 $A(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^\infty \begin{pmatrix} \alpha \\ n \end{pmatrix} x^n = (1+x)^\alpha$ 

数列 $\begin{Bmatrix} \begin{pmatrix} m+n-1 \\ n \end{pmatrix} \end{Bmatrix}$ 的生成函数是
$$
A(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^\infty \begin{pmatrix} m+n-1 \\ n \end{pmatrix} x^n = \cfrac{1}{(1-x)^m} \qquad \qquad \tag{22. 9}
$$

+ 当 $m=1$ 时，$A(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty x^n = \cfrac{1}{1-x}$ 

+ 当 $m = 2$ 时，$A(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty (n+1) x^n = \cfrac{1}{(1-x)^2}$ 
+ 当 $m = 3$ 时，$A(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty \cfrac{(n+2)(n+1)}{2} x^n = \cfrac{1}{(1-x)^3}$ 

用 $-x$ 替换 $(22. 9)$ 式中的 $x$ 得
$$
\displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty (-1) ^ n \begin{pmatrix} m+n-1 \\ n \end{pmatrix} x^n = \cfrac{1}{(1+x)^m}
$$

+ 当 $m=1$ 时，$A(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty (-1)^n x^n = \cfrac{1}{1+x}$ 

设数列 $\{a_n\}, \{b_n\}, \{c_n\}$ 的生成函数分别是 $A(x), B(x), C(x)$. 

1. 若 $b_n = \alpha a_n$，则 $B(x) = \alpha A(x)$ 

2. 若 $c_n = a_n + b_n$，则 $C(x) = A(x) + B(x)$ 

3. 若 $c_n = \displaystyle \sum _ {i = 0} ^ \infty a_i b_{n-i}$，则 $C(x) = A(x) \cdot B(x)$ 

4. 若 $b_n = \begin{cases} \ \ \ 0, & n<l, \\ a_{n-l}, & n \geq l, \end{cases}$  则 $B(x) = x^l \cdot A(X)$ 

5. 若 $b_n = a_{n+l}$，则 $B(x) = \cfrac{A(x) - \displaystyle \sum _ {n=0} ^ {l-1} a_n x^n }{x^l}$ 

6. 若 $b_n = \displaystyle \sum _ {i=0} ^ n a_i$，则 $B(x) = \cfrac{A(x)}{1-x}$ 

7. 若 $b_n = \displaystyle \sum_{i=n} ^ \infty a_i$，且 $A(1)=\displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty a_n$ 收敛，则
	$$
	B(x) = \cfrac{A(1)-xA(x)}{1-x}
	$$

8. 若 $b_n = \alpha^n a_n$，则 $B(x) = A(\alpha x)$ 

9. 若 $b_n = n a_n$，则 $B(x) = xA'(x)$ 

10. 若 $b_n = \cfrac{a_n}{n+1}$，则 $B(x) = \cfrac{1}{x} \displaystyle \int _0^x A(x) \, {\rm d}x$ 

#### 22. 4  生成函数与组合计数

设多重集 $S = \{ \infty \cdot a_1, \infty \cdot a_2, \cdots , \infty \cdot a_k \}$，$S$ 的 $r$-组合数为 $a_r$，为方程 $x_1 +$ $x_2$ $+ \cdots$ $+$ $x_k = r$ 的非负整数的解的个数。令数列 $\{ a_r \}$ 的生成函数为 $A(y)$，$A(y)$ $=$ $(1+y+y^2 + \cdots)^k = \cfrac{1}{(1-y)^k} = \displaystyle \sum _ {r=0} ^ \infty \begin{pmatrix} k+r-1 \\ r \end{pmatrix} y^r$，得到 $a_r = \begin{pmatrix} k+r-1 \\ r \end{pmatrix}$. 

+ 带限制条件：$x_1 + x_2 + \cdots + x_k = r$，$l_i \leq x_i \leq n_i$ 
	$$
	G(y) = (y^{l_1} + y^{l_1+1} + \cdots + y^{n_1})(y^{l_2} + y^{l_2+1} + \cdots + y^{n_2}) \\ \cdots(y^{l_k} + y^{l_k+1} + \cdots + y^{n_k})
	$$

+ 带系数：$p_1 x_1 + p_2 x_2 + \cdots + p_k x_k = r$，$x_i \in \mathbb{N}$ 
	$$
	G(y) = (1 + y^{p_1} + y^{2p_1} + \cdots)(1 + y^{p_2} + y^{2p_2} + \cdots) \\ \cdots (1 + y^{p_k} + y^{2p_k} + \cdots)
	$$

##### 正整数的拆分

|            | 有序                                                         | 无序                                                         |
| ---------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| 不允许重复 | $4 = 4, \ 4=1+3, \ 4 = 3+1$                                  | $4 =4, \ 4 = 1 + 3$                                          |
| 允许重复   | $4 = 4, \ 4 = 1 + 3, \ 4 = 3 + 1 \\ 4 = 2 + 2, \ 4 = 2 + 1 + 1 \\ 4 + 1 + 2 + 1, \ 4 = 1 + 1 + 2 \\ 4 = 1 + 1 + 1 + 1$ | $4 = 4, \ 4 = 1 + 3 \\ 4 = 2 + 2 \\ 4 + 1 + 2 + 1 \\ 4 = 1 + 1 + 1 + 1$ |

**无序拆分**    将 $N$ 无序拆分成正整数 $a_1,a_2,\cdots,a_n$，$\displaystyle \sum _ {i = 1} ^ n a_i x_i = N$ 

不允许重复：$G(y) = (1+y^{\alpha 1})(1+y^{\alpha 2}) \cdots (1 + y^{\alpha n})$ 

允许重复：$G(y) = \displaystyle \prod _ {i=1} ^n (1+y^{\alpha i}+y^{2\alpha i} + \cdots) = \cfrac{1}{\displaystyle \prod _ {i = 1} ^ n (1-y^{\alpha i})}$ 

**定理  22. 13**    把 $N$ 有序剖分成 $r$ 各部分且允许重复的方案数是 $\begin{pmatrix} N-1 \\ r-1 \end{pmatrix}$.

+ 把 $N$ 进行任意的允许重复的有序剖分的方案数是
	$$
	\displaystyle \sum _ {r=1} ^N \begin{pmatrix} N-1 \\ r-1 \end{pmatrix} = 2 ^ {N-1}
	$$



#### 22. 5  指数生成函数与多重集的排列问题

**定义  22. 7**    设 $a_0, a_1, \cdots, a_n$ 是一个数列，它的**指数生成函数**记作 $A_e(x)$ 
$$
A_e(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty a_n \cfrac{x^n}{n!}
$$
**定理  22. 14**    设数列 $\{a_n\},\{b_n\}$ 的指数生成函数分别为 $A_e(x)$ 和 $B_e(x)$，则
$$
A_e(x) \cdot B(x) = \displaystyle \sum _ {n=0} ^ \infty c_n \cfrac{x^n}{n!}
$$
其中， $c_n = \displaystyle \sum _{k=0} ^ \infty \begin{pmatrix} n \\ k \end{pmatrix} a_k b_{n-k}$.

+ 设 $\{ a_n \}$ 是一个数列，如果 $b_n = \displaystyle \sum _ {k=0} ^ n (-1)^k \begin{pmatrix} n \\ k \end{pmatrix} a_k$，则
	$$
	a_n = \displaystyle \sum _ {k=0} ^ n (-1)^k \begin{pmatrix} n \\ k \end{pmatrix} b_k
	$$

**定理  22. 15**    设多重集 $S = \{ n_1 \cdot a_1, n_2 \cdot a_2, \cdots, n_k \cdot a_k \}$. 对任意的非负整数 $r$，令 $a_r$ 为 $S$ 的 $r$-排列数，设数列 $\{ a_r \}$ 的指数生成函数为 $A_e(x)$，则
$$
A_e(x) = f_{n_1}(x) f_{n_2}(x) \cdots f_{n_k}(x)
$$
其中
$$
f_{n_i}(x) = 1 + x + \cfrac{x^2}{2!} + \cdots + \cfrac{x^{n_i}}{{n_i}!}, \qquad \quad t = 1, 2, \cdots,k.
$$



#### 22. 6  $\rm Catalan$ 数与 $\rm Stirling$ 数

##### $\rm Catalan$ 数

$$
\begin{cases}
h_n = \displaystyle \sum _ {k=1} ^ {n-1} h_k h_{n-k} & n \geq 2\\
h_1 = 1
\end{cases}
\qquad 解得：h_n = \cfrac{1}{n} 
\begin{pmatrix} 2n-2 \\ n-1 \end{pmatrix} \qquad \tag{22. 16}
$$

+ 通过不在内部相交的对角线把凸 $n+1$ 边形划分成三角形的方案数为 $h_n$ 
+ 从 $(0, 0)$ 点到 $(n, n)$ 点除端点外不接触对角线的非降路径数为 $2h_n$ 
+ 从 $(0, 0)$ 点到 $(n, n)$ 点不穿过对角线的非降路径数为 $2h_{n+1}$ 
+ 由 $n$ 个结点构成的二叉树种数为 $h_{n+1}$ 
+ $n$ 对括号的合法匹配为 $h_n$ 
+ $n$ 个元素的合法的出栈方案数为 $h_n$ 

##### 第一类 $\rm Stirling$ 数

将多项式 $x(x-1)(x-2)\cdots(x-n+1)$ 展开式中的 $x^r$ 的系数**绝对值**记作 $\begin{bmatrix} n \\r \end{bmatrix}$，则展开式可写为 $\begin{bmatrix} n \\ n \end{bmatrix} x^n - \begin{bmatrix} n \\ n-1 \end{bmatrix} x^{n-1} + \begin{bmatrix} n \\ n-2 \end{bmatrix} x^{n-2} - \cdots \pm \begin{bmatrix} n \\ 0 \end{bmatrix}$. 称 $\begin{bmatrix} n \\ n \end{bmatrix}$, $\begin{bmatrix} n \\ n-1 \end{bmatrix}$, $\cdots$ , $\begin{bmatrix} n \\ 0 \end{bmatrix}$ 这些数为**第一类 $\rm Stirling$ 数**。具有以下性质

$\begin{bmatrix} n \\ 0 \end{bmatrix}=0, \quad  \begin{bmatrix} n \\ 1 \end{bmatrix} = (n-1)!, \quad  \begin{bmatrix} n \\ n \end{bmatrix} = 1,  \quad \begin{bmatrix} n \\ n-1 \end{bmatrix} = \begin{pmatrix} n \\ 2 \end{pmatrix}, \quad \ \displaystyle \sum_{r = 1} ^ n \begin{bmatrix} n \\ r \end{bmatrix} = n!$ 

满足递推方程：$\begin{bmatrix} n \\ r \end{bmatrix} = (n-1) \begin{bmatrix} n-1 \\ r \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} n-1 \\ r-1 \end{bmatrix}, \qquad n > r \geq 1.$ 

设 $S_n$ 为 $n$ 元对称群，则 $S_n$ 中含有 $r$ 个不相交轮换的置换恰为 $\begin{bmatrix} n \\ r \end{bmatrix}$ 个。

##### 第二类 $\rm Sirtling$ 数

把 $n$ 个不同的球放入 $r$ 个相同的盒子里，且没有空盒，则放球方案数记为 $\begin{Bmatrix} n \\ r \end{Bmatrix}$，称为**第二类 $\rm Stirling$ 数**。

$\begin{Bmatrix} n \\ 0 \end{Bmatrix}=0, \quad  \begin{Bmatrix} n \\ 1 \end{Bmatrix} = 1, \quad  \begin{Bmatrix} n \\ 2 \end{Bmatrix} = 2^{n-1}-1,  \quad \begin{Bmatrix} n \\ n-1 \end{Bmatrix} = \begin{pmatrix} n \\ 2 \end{pmatrix}, \quad \begin{Bmatrix} n \\ n \end{Bmatrix} = 1$ 

满足递推方程：$\begin{Bmatrix} n \\ r \end{Bmatrix} = r \begin{Bmatrix} n-1 \\ r \end{Bmatrix} + \begin{Bmatrix} n-1 \\ r-1 \end{Bmatrix}, \qquad n > r \geq 1.$ 

1. 把 $n$ 个不同的球放入 $m$ 个相同的盒子里，允许空盒，则放球方案数为

$$
\begin{Bmatrix} n \\ 1 \end{Bmatrix} + \begin{Bmatrix} n \\ 2 \end{Bmatrix} + \cdots + \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix}.
$$

2. $n$ 个不同的球恰好放入 $m$ 个不同的盒子里，放球方案数为 $m! \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix}$. 

$$
\displaystyle \sum _ {满足 \ n_1 + n_2 + \cdots + n_m = n \\ \qquad 的非负整数解} \begin{pmatrix} n \\ n_1 \ n_2 \ \cdots \ n_m \end{pmatrix} = m! \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix}
$$

3. $n$ 个不同的球放入 $m$ 个不同的盒子里，允许空盒，放球方案数为

$$
m^n = \begin{pmatrix} m \\ 1 \end{pmatrix} \begin{Bmatrix} n \\ 1 \end{Bmatrix} \cdot 1! + \begin{pmatrix} m \\ 2 \end{pmatrix} \begin{Bmatrix} n \\ 2 \end{Bmatrix} \cdot 2! + \cdots +\begin{pmatrix} m \\ m \end{pmatrix} \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix} \cdot m!
$$



4. $\begin{Bmatrix} n+1 \\ r \end{Bmatrix} = \begin{pmatrix} n \\ 0 \end{pmatrix} \begin{Bmatrix} 0 \\ r-1 \end{Bmatrix} + \begin{pmatrix} n \\ 1 \end{pmatrix} \begin{Bmatrix} 1 \\ r-1 \end{Bmatrix} + \cdots + \begin{pmatrix} n \\ n \end{pmatrix} \begin{Bmatrix} n \\ r-1 \end{Bmatrix}$ 



| 球标号 | 盒标号 | 空盒 |                          放球方案数                          |               对应的组合问题                |
| :----: | :----: | :--: | :----------------------------------------------------------: | :-----------------------------------------: |
|   否   |   否   |  否  |                    $P_m(n) - P_{m-1}(n)$                     |           $n$ 无序分拆成 $m$ 部分           |
|   否   |   否   |  是  |                           $P_m(n)$                           |                $n$ 无序分拆                 |
|   否   |   是   |  否  |          $\begin{pmatrix} n-1 \\ m-1 \end{pmatrix}$          |  $x_1 + x_2 + \cdots + x_m = n$ 的正整数解  |
|   否   |   是   |  是  |         $\begin{pmatrix} n+m-1 \\ m-1 \end{pmatrix}$         | $x_1 + x_2 + \cdots + x_m = n$ 的非负整数解 |
|   是   |   否   |  否  |            $\begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix}$            |        第二类 $\rm Stirling$ 数定义         |
|   是   |   否   |  是  | $\displaystyle \sum _ {k=1} ^ m \begin{Bmatrix} n \\ k \end{Bmatrix}$ |        第二类 $\rm Stirling$ 数性质         |
|   是   |   是   |  否  |          $m! \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix}$           |        第二类 $\rm Stirling$ 数性质         |
|   是   |   是   |  是  | $m^n = \displaystyle \sum _ {k=0} ^ m \begin{pmatrix} m \\ k \end{pmatrix} \begin{Bmatrix} n \\ k \end{Bmatrix} k!$ |                  乘法法则                   |

**函数计数**：$|A| = n$, $|B| = m$ 

1. $A$ 到 $B$ 的关系：$2^{mn}$ 
2. $A$ 到 $B$ 的函数：$m^n$ 
3. $A$ 到 $B$ 的单射函数：$P(m, n)$ 
4. $A$ 到 $B$ 的满射函数：$m! \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix}$ 
5. $A$ 到 $B$ 的双射函数：$m=n$, $P(n, n) = n! \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix} = n!$ 
6. $A$ 到 $B$ 的等价关系：$\displaystyle \sum _ {m=1} ^ n \begin{Bmatrix} n \\ m \end{Bmatrix}$ 