## Ch-21  基本的计数公式

#### 21. 1  两个计数原则

**加法法则**    设事件 $A$ 有 $p$ 种产生的方式，事件 $B$ 有 $q$ 种产生的方式，若事件 $A$ 与事件 $B$ 产生的方式不重叠，则事件 $A \cup B$ 有 $p+q$ 种产生的方式。

**乘法法则**    设事件 $A$ 有 $p$ 种产生的方式，事件 $B$ 有 $q$ 种产生的方式，若事件 $A$ 与事件 $B$ 的产生是彼此独立的，则事件 $A \cap B$ 有 $p \times q$ 种产生的方式。

**加法法则**    设事件 $A_1, A_2, \cdots, A_n$ 分别有 $p_1, p_2, \cdots, p_n$ 种产生的方式，若其中任何两个事件产生的方式都不重叠，则事件 $A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n$ 的产生的方式共有 $p_1+p_2+ \cdots + p_n$ 种。

**乘法法则**    设事件 $A_1, A_2, \cdots, A_n$ 分别有 $p_1, p_2, \cdots, p_n$ 种产生的方式，若其中任何两个事件的产生都是相互独立的，则事件 $A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n$ 的产生的方式共有 $p_1 \times p_2 \times \cdots \times p_n$ 种。

#### 21. 2  排列与组合

**定义  21. 1**    元素可以多次出现的集合称为**多重集**，元素 $a_i$ 出现的次数叫做该元素的**重复数**，记作 $n_i$，$n_i=0,1, \cdots, \infty$，含有 $k$ 种元素的多重集 $S$ 可记作 $S=\{ n_1 \cdot a_1, n_2 \cdot a_2, \cdots, n_k \cdot a_k \}$。

**定义  21. 2**    从 $n$ 元集 $S$ 中有序选取的 $r$ 个元素叫做 $S$ 的一个 **$r$-排列**，不同排列的总数记作 $P(n, r)$，如果 $r=n$，则称这个排列为 $S$ 的**全排列**。

**定理  21. 1**    设 $n,r$ 是正整数，且 $n \geq r$，则
$$
P(n,r)=n(n-1)\cdots(n-r+1)
$$
规定 $0!=1$ 和 $P(n,0)=1$，则有
$$
P(n,r)=
\begin{cases} 
\cfrac{n!}{(n-r)!}, & {n \geq r \geq 0};\\
\quad 0, & n <r.
\end{cases}
$$


**定理  21. 2**    一个 $n$ 元集 $S$ 的环形 $r$-排列数是
$$
\cfrac{P(n,r)}{r} = \cfrac{n!}{r(n-r)!}
$$
如果 $r=n$，则 $S$ 的环排列数是 $(n-1)!$ 













**定义  21. 3**    从 $n$ 元集 $S$ 中无序选取的 $r$ 个元素叫做 $S$ 的一个 **$r$-组合**，不同组合的总数记作 $C(n,r)$。

**定理  21. 3**    对一切正整数 $n,r,n \geq r$，有
$$
C(n,r)=\cfrac{P(n,r)}{r!}
$$
当 $r > n$ 时 $C(n,r) = 0$，并记 $C(n,0)=1$，那么有
$$
C(n,r)=
\begin{cases}
\cfrac{n!}{r!(n-r)!}, & n \geq r \geq 0, \\
\quad 0, & n<r.
\end{cases}
$$
**推论**    设 $n,r \in \mathbb{N}$，对一切 $n \geq r$ 有
$$
C(n,r)=C(n,n-r)
$$
+ 设 $p$ 是素数，$p \neq 2$，证明当 $C(2p,p)$ 被 $p$ 除时余数为 $2$.

	（由 $k$ 个连续正整数乘积可被 $k!$ 整除，则 $p \ | \ C(p,k), \ 0<k<p$）

**定义  21. 4**    从多重集 $S=\{ n_1 \cdot a_1, n_2 \cdot a_2, \cdots, n_k \cdot a_k \}$ 中有序选取的 $r$ 个元素叫做 $S$ 的一个 $r$-排列。当 $r=n_1+n_2+ \cdots + n_k$ 时也叫做 $S$ 的一个**全排列**。

**定理  21. 4**    设多重集 $S = \{ \infty \cdot a_1, \infty \cdot a_2, \cdots, \infty \cdot a_k \}$，则 $S$ 的 $r$-排列数是 $k^r$ 

**定理  21. 5**    设多重集 $S=\{ n_1 \cdot a_1, n_2 \cdot a_2, \cdots, n_k \cdot a_k \}$，且 $n=n_1+n_2+$ $\cdots$ $+$ $n_k$，则 $S$ 的排列数为
$$
\frac{n!}{n_1!n_2! \cdots n_k!}
$$
简记为 $\left( \begin{matrix} n \\ n_1 \ n_2 \ \cdots \ n_k \end{matrix} \right)$ 

**定义  21. 5**    设 $S$ 是多重集，$S$ 的含有 $r$ 个元素的子多重集就叫做 $S$ 的 **$r$-组合**。

**定理  21. 6**    设多重集 $S = \{ \infty \cdot a_1, \infty \cdot a_2, \cdots, \infty \cdot a_k \}$，则 $S$ 的 $r$-组合数是 $C{r \choose k+r-1}$













#### 21. 3  二项式定理与组合恒等式

组合数 $C(n,k)$，也记作 $\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right)$ ，叫做**二项式系数**，关于 $\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right)$ ，有以下结果：

$$
\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right)=
 \begin{cases}
 \cfrac{n!}{k!(n-k)!}, & \ k \leq n; \\
 \quad 0, & k \ \geq n,
 \end{cases}
$$

$$
\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} n \\ n-k \end{matrix} \right), \qquad n \geq k \tag{21 .1}
$$

$$
\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = \cfrac{n}{k} \left( \begin{matrix} n-1 \\ k-1 \end{matrix} \right), \qquad n,k \in \mathbb{Z^+} \tag{21. 2}
$$

**$Pascal$ 公式**   
$$
\left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) =  \left( \begin{matrix} n-1 \\ k \end{matrix} \right) + \left( \begin{matrix} n-1 \\ k-1 \end{matrix} \right)，\qquad n,k \in \mathbb{Z^+} \tag{21. 3}
$$
**定理  21. 7  二项式定理**    设 $n$ 是正整数，对一切 $x$ 和 $y$ 有
$$
(x+y)^n = \displaystyle \sum ^ {n} _ {k = 0} \left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) x^k y^{n-k}
$$

+ 设 $n$ 是正整数，对一切 $x$ 有
	$$
	(1+x) ^ n = \displaystyle \sum ^ {n} _ {k = 0} \left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) x^k
	$$

+ 对任何正整数 $n$ 有
	$$
	\left( \begin{matrix} n \\ 0 \end{matrix} \right) + \left( \begin{matrix} n \\ 1 \end{matrix} \right) + 
	\cdots + \left( \begin{matrix} n \\ n \end{matrix} \right) = 2^n \tag{21. 4}
	$$
	
+ 对任何正整数 $n$ 有
	$$
	\left( \begin{matrix} n \\ 0 \end{matrix} \right) - \left( \begin{matrix} n \\ 1 \end{matrix} \right) + 
	\left( \begin{matrix} n \\ 2 \end{matrix} \right) - 
	\cdots + (-1)^n
	\left( \begin{matrix} n \\ n \end{matrix} \right) = 0
	\tag{21. 5}
	$$

**常见的组合恒等式** 

+ $\displaystyle \sum^n_{k=1} k \left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = n 2^{n-1}, \quad \qquad n \in \mathbb{Z^+}. \qquad \qquad \quad \qquad \tag{21. 6}$ 
+ $\displaystyle \sum^n_{k=1} k^2 \left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = n (n+1) 2^{n-2}, \qquad n \in \mathbb{Z^+}. \qquad \quad \ \quad \tag{21. 7}$ 
+ $\left( \begin{matrix} n \\ r \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} r \\ k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} n-k \\ r-k \end{matrix} \right) , \qquad n,r,k \in \mathbb{Z^+}. \quad \quad \tag{21. 8}$ 
+ $\displaystyle \sum^r_{k=0} \left( \begin{matrix} m \\ k \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} n \\ r-k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} m+n \\ r \end{matrix} \right), \qquad m,n,r \in \mathbb{N} \ \ \ \tag{21. 9}$
+ $\displaystyle \sum _ {k=0} ^m \left( \begin{matrix} m \\ k \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} n \\ k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} m+n \\ m \end{matrix} \right), \qquad \  m,n \in \mathbb{N} \quad \ \ \quad \tag{21. 10}$ 
+ $\displaystyle \sum_{l=0}^n \left( \begin{matrix} l \\ k \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} n+1 \\ k+1 \end{matrix} \right), \qquad n,k \in \mathbb{N} \qquad \qquad \qquad \ \ \tag{21. 11}$
+ $\displaystyle \sum_{l=0}^k \left( \begin{matrix} n+l \\ l \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} n+k+1 \\ k \end{matrix} \right), \qquad n,k \in \mathbb{N} \quad \qquad \ \tag{21. 12}$



**非降路径问题**

1. 从 $(0,0)$ 点到 $(m,n)$ 点的**非降路径数**为 $\left( \begin{matrix} m+n \\ m \end{matrix} \right)$. 

2. 从 $(0,0)$ 点到 $(n,n)$ 点的**除端点外不接触**直线 $y=x$ 的非降路径数，由对称性，等于从 $(1,0)$ 点到 $(n,n-1)$ 点的非降路径数减去从 $(0,1)$ 点到 $(n,n-1)$ 点的非降路径数的差的 $2$ 倍，为

	$2\left[\left( \begin{matrix} 2n-2 \\ n-1 \end{matrix} \right)-\left( \begin{matrix} 2n-2 \\ n \end{matrix} \right)\right] = \cfrac{2}{n}\left( \begin{matrix} 2n-2 \\ n-1 \end{matrix} \right) = \cfrac{1}{2n-1} \left( \begin{matrix} 2n \\ n \end{matrix} \right)$. 
	
3. 从 $(0,0)$ 点到 $(n,n)$ 点的**不穿过**直线 $y=x$ 的非降路径数，由对称性，等于从 $(0,0)$ 点到 $(n,n)$ 点的非降路径数减去从 $(-1,1)$ 点到 $(n,n)$ 点的非降路径数的差的 $2$ 倍，为

	$\qquad \quad \qquad 2 \begin{bmatrix} \begin{pmatrix} 2n \\ n \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 2n \\ n-1 \end{pmatrix} \end{bmatrix} = \cfrac{2}{n+1} \begin{pmatrix} 2n \\ n \end{pmatrix}.$ 



#### 21. 4  多项式定理

**定理  21. 8  多项式定理**    设 $n$ 是正整数，则对一切实数 $x_1, x_2, \cdots, x_t$ 有
$$
(x_1 + x_2 + \cdots + x_t)^n = \displaystyle \sum _ {满足 \ n_1 + n_2 + \cdots + n_t = n \\ \qquad 的非负整数解} \left( \begin{matrix} n \\ n_1 \ n_2 \ \cdots \ n_t \end{matrix} \right) x_1^{n_1} x_2^{n_2} \cdots x_t^{n_t}
$$

+ $(x_1 + x_2 + \cdots + x_t) ^ n$ 中不同类项的项数为 $\left( \begin{matrix} n+t-1 \\ n \end{matrix} \right)$.

	（对应于方程 $n_1 + n_2 + \cdots + n_t = n$ 的非负整数解个数）

+ $\displaystyle \sum _ {满足 \ n_1 + n_2 + \cdots + n_t = n \\ \qquad 的非负整数解} \begin{pmatrix} n \\ n_1 \ n_2 \ \cdots \ n_t \end{pmatrix} = t^n$ 

+ $\left( \begin{matrix} n \\ n_1 \ n_2 \ \cdots \ n_t \end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} n-1 \\ n_1-1 \ n_2 \ \cdots \ n_t \end{matrix} \right) + \left( \begin{matrix} n-1 \\ n_1 \ n_2-1 \ \cdots \ n_t \end{matrix} \right) \\ \qquad \qquad \qquad \qquad \quad + \cdots + \left( \begin{matrix} n-1 \\ n_1 \ n_2 \ \cdots \ n_t-1 \end{matrix} \right)$ 

+ 若 $p$ 是素数，且 $\left( \begin{matrix} p \\ k_1 \ k_2 \ \cdots \ k_n \end{matrix} \right) \neq 1$，则 $p \ | \left( \begin{matrix} p \\ k_1 \ k_2 \ \cdots \ k_n \end{matrix} \right)$ 

	（由 $\left( \begin{matrix} p \\ k_1 \ k_2 \ \cdots \ k_n \end{matrix} \right) \neq 1 \Leftrightarrow \exist k_i = p$ 可得）

**$Fermat$ 小定理**    设 $p$ 为素数，则 $p \ | \ (n^p - n)$

证明：由 $n^p = \displaystyle \sum _ {满足 \ k_1 + k_2 + \cdots + k_n = p \\ \qquad 的非负整数解} \begin{pmatrix} p \\ k_1 \ k_2 \ \cdots \ k_n \end{pmatrix}$，等式右边恰有 $n$ 项值为 $1$，其余各项之和为 $n^p-n$，而由 $\left( \begin{matrix} p \\ k_1 \ k_2 \ \cdots \ k_n \end{matrix} \right) \neq 1$，$p \ | \left( \begin{matrix} p \\ k_1 \ k_2 \ \cdots \ k_n \end{matrix} \right)$，故 $p$ 整除除了值为 $1$ 的项外的每一项，则 $p \ | \ (n^p-n)$. 
